<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://lockskyarn.github.io</id>
    <title>Think Straight About Life</title>
    <updated>2024-03-29T03:42:39.487Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://lockskyarn.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://lockskyarn.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>This is your path and you will pursue it with excellence</subtitle>
    <logo>https://lockskyarn.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://lockskyarn.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2024, Think Straight About Life</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[如何阅读一本书]]></title>
        <id>https://lockskyarn.github.io/post/ru-he-yue-du-yi-ben-shu/</id>
        <link href="https://lockskyarn.github.io/post/ru-he-yue-du-yi-ben-shu/">
        </link>
        <updated>2022-08-31T15:32:26.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h3 id="阅读">阅读</h3>
<p>目的</p>
<ul>
<li>娱乐消遣</li>
<li>获取咨询：如同平地走路，只是获取信息，只需动用记忆力</li>
<li>增进理解力：如同爬山，需要动用大脑的其他能力</li>
</ul>
<p>主动阅读 vs 被动阅读</p>
<ul>
<li>主动阅读：带着问题去阅读，一边阅读一边思考</li>
<li>被动阅读：阅读过程中没有思考</li>
</ul>
<p>关于一本书，一定要提出四个主要问题（第五章：如何做一个自我要求的读者）</p>
<ul>
<li>整体来说，这本书到底在谈些什么
<ul>
<li>找到本书的主题</li>
<li>如何依次发展这个主题，如何逐步从核心主题分解出从属的关键议题</li>
</ul>
</li>
<li>作者在细部说了什么，怎么说的
<ul>
<li>主要的想法、声明、论点</li>
<li>组成作者想要传达的特殊讯息</li>
</ul>
</li>
<li>这本书说的有道理吗
<ul>
<li>全部有道理还是部分有道理</li>
<li>当认真的读完后，有责任对这本书做个自己的判断，光知道作者的想法是不够的</li>
</ul>
</li>
<li>这本书和你有什么关系
<ul>
<li>知道这些咨询有什么意义</li>
<li>为什么作者会认为这件事很重要</li>
<li>真的有必要去了解吗</li>
<li>如果还受到了启发，有必要找出其他相关的、更深的含义或建议</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h3 id="阅读的层次">阅读的层次</h3>
<ul>
<li>基础阅读</li>
<li>检视阅读：非常有限的时间内，大致搞清楚一本书的主题和内容</li>
<li>分析阅读：对于有价值的书，才值得
<ul>
<li>第一阶段：这本书在谈些什么
<ol>
<li>依照书本的种类和主题做分类</li>
<li>用简短的句子说出整本书在谈些什么</li>
<li>按照顺讯和关系，列出全书的重要部分。将全书的纲要拟出来之后，再将各个部分的纲要也一一列出</li>
<li>找出作者在问的问题，或作者想要解决的问题</li>
</ol>
</li>
<li>第二阶段：诠释整本书的内容
<ol>
<li>找到重要的、关键性的词汇，透过它们与作者达成共识</li>
<li>从最重要的句子里抓出作者的重要主旨</li>
<li>找出作者在论述些什么，重新架构这些论述的因果关系，以明白作者的主张</li>
<li>搞清楚作者已经解决了哪些问题，还有哪些是未解决的，在未解决的问题中，哪些是作者认为自己无法解决的</li>
</ol>
</li>
<li>第三阶段：评价这本书
<ol>
<li>除非已经掌握某本书的架构，也能诠释整本书了，否则不要轻易评论</li>
<li>不要争强好胜，非辩到底不可</li>
<li>在说出评论之前，区分书中的“事实”与“观点”
<ol>
<li>如果要做出批评性的评价，需要做到
<ol>
<li>证明作者的知识不足</li>
<li>证明作者的只是有误</li>
<li>证明作者的逻辑错误</li>
<li>证明作者的分析和理由不够完整</li>
</ol>
</li>
</ol>
</li>
</ol>
</li>
</ul>
</li>
<li>主题阅读：为了研究某个主题，阅读和该主题相关的多本书籍
<ol>
<li>找到这几本书的相关章节（检视阅读）</li>
<li>带引作者与你达成共识（？分析阅读的第二阶段）</li>
<li>理清问题（列出一些问题，看看这几本书能否回答这些问题）</li>
<li>界定议题
<ol>
<li>如果这几本书都能回答同一个问题，并且答案有差异，那么可以根据答案的差异、作者的情况，进而判断出这个问题的价值</li>
<li>比如，对于某个问题，多本书的作者给出全然不同的答案，而且这几本书的作者在立场的客观性、分析的全面性、思维的深度等方面都足够，那么这个问题就是一个非常有价值的问题，值得深入思考</li>
</ol>
</li>
<li>分析讨论
<ol>
<li>找到有价值的问题后，就需要通过自己的综合分析思考【为什么这几本书的作者对同一个问题会有不同的答案】</li>
<li>如果能想明白，那么对该主题所处的领域就会有更深刻的理解</li>
</ol>
</li>
</ol>
</li>
</ul>
<p>如何阅读不同类型的书籍（13-19 章）</p>
<h3 id="阅读与心智的成长">阅读与心智的成长</h3>
<ul>
<li>好书能带来什么帮助？</li>
</ul>
<blockquote>
<p>读一本好书，却会让你的努力有所回报。最好的书对你的回馈也最多。当然，这样的回馈分成两种：第一，当你成功地阅读了一本难读的好书之后，你的阅读技巧必然增进了。第二（长期来说这一点更重要）一本好书能教你了解这个世界以及你自己。你不只更懂得如何读得更好，还更懂得生命。你变得更有智慧，而不只是更有知识—像只提供讯息的书所形成的那样。你会成为一位智者，对人类生命中永恒的真理有更深刻的体认。</p>
</blockquote>
<ul>
<li>书籍的金字塔（二八原理）
<ul>
<li>第一层：99% 书籍对能力的提升毫无帮助，绝大部分是消遣性的或者与你完全无关的领域（不需要分析阅读）</li>
<li>第二层：至少做一次分析阅读，之后就基本读通了，知道这本书的精华内容。一旦读通了，就无需再去阅读。顶多拿出来翻翻重点，复习个别片段。</li>
<li>第三层：
<ul>
<li>这样的书非常非常少，其特点是无法通过一次完整的分析阅读就读通，可能进行了 N 次分析阅读，也无法尽其究竟。</li>
<li>与第二层的差异在于，第二层的书，越读收获越少；第三层的书，每读一次，收获都是全新的，甚至更多。因为这类书的作者，境界远高于你，有可能在一生的不同阶段都可以反复阅读同一本书，始终有收获，因为你始终达不到作者的境界。</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>生命与心智的成长</li>
</ul>
<blockquote>
<p>人类的心智有很奇怪的一点，主要是这一点划分了我们心智与身体的截然不同。我们的身体是<strong>有限制</strong>的，心智却<strong>没有限制</strong>。其中一个迹象是，在力量与技巧上，身体不能无限制地成长。人们到了 30 岁左右，身体状况就达到了巅峰，随着时间的变化，身体的状况只有越来越恶化，而<strong>我们的头脑却能无限地成长与发展下去</strong>。我们的心智不会因为到了某个年纪死就停止成长，只有当大脑失去活力，僵化了，才会失去了增加技巧与理解力的力量。<br>
<strong>这是人类最明显的特质，也是万物之灵与其他动物最主要不同之处</strong>。其他的动物似乎发展到某个层次之后，便不再有心智上的发展。但是人类独有的特质，却也潜藏着巨大的危险。<strong>心智就跟肌肉一样，如果不常运用就会萎缩</strong>。心智的萎缩就是在惩罚我们不经常动脑。这是个可怕的惩罚，因为证据显示，心智萎缩也可能要人的命。除此之外，似乎也没法说明为什么许多工作忙碌的人一旦退休之后就会立刻死亡。他们活着是因为工作对他们的心智上有所要求，那是一种人为的支撑力量，也就是外界的力量。一旦外界要求的力量消失之后，他们又没有内在的心智活动，他们便停止了思考，死亡也跟着来了。</p>
</blockquote>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[西方现代思想讲义]]></title>
        <id>https://lockskyarn.github.io/post/xi-fang-xian-dai-si-xiang-jiang-yi/</id>
        <link href="https://lockskyarn.github.io/post/xi-fang-xian-dai-si-xiang-jiang-yi/">
        </link>
        <updated>2022-08-29T15:19:57.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>独立之精神，自由之思想</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>独立之精神，自由之思想</p>
<!-- more -->
<h2 id="前言">前言</h2>
<p><mark>理由 1：学习现代思想能够帮助你学习怎么做一个“清醒的现代人”</mark></p>
<ul>
<li>什么是清醒的现代人？
<ul>
<li>自己是谁</li>
<li>自己在做什么</li>
<li>为什么会这么做</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p>疑惑：我就是一个现代人，难道我还不熟悉我自己吗？实际上，熟悉只是知其然，而明白是知其所以然。海洋里的鱼最熟悉自己，但只有海洋学家，才真正明白鱼的生活。</p>
<p>个人生活：结婚的首要条件从古代的门当户对，到 20 世纪的两情相悦，再到现在的疑惑“结婚真的好吗？”</p>
<p>社会生活：漫长的古代社会，一个人的地位由血统、出身决定，而到了现代，“公平”的观念又成为社会理所应当的规则。</p>
<p>我们日常生活中都会受到现代思想观念的影响，了解这些思想，有助于我们真正认识自己、明白自己要如何与他人生活在一起。</p>
<p><mark>理由 2：在理解的基础上，建立起反思性的思维</mark></p>
<p>反思性是 20 世纪思想的一大特质。20 世纪是一个希望与失望交织的时代，是一个成就辉煌又灾难深重的时代，它让人类不得不反思。</p>
<h2 id="导论">导论</h2>
<p>思想观念是内在于社会现实的，观念是驱动实践行为的构成要素。</p>
<p>利益就是对你而言重要的东西。遵循自己的信仰来生活是有价值的，是实现最大的利益。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>